\openleft%
\section{MC/48/01 Gorges du Tarn}\label{sec:mc4801-gorges-du-tarn}
\gpx{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801.gpx}%
\gpx[placement=p, caption={Trace du parcours fourni par le CNSNMM},
label={fig:mc4801.cnsnmm}]{-w 7 --backgroundpostprocess brightgrey
  B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801.cnsnmm}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Massif Central
\subparagraph{Sous massif} Lozère, Cévennes
\paragraph{Adresse} Parking principal de Sainte-Énimie, Gorges du Tarn
Causses 48210
\paragraph{Accompagnants} Aucun
\paragraph{Date} \horodatage{10}{3}{2021}{8}{03}
\FFRPcoteEffort{4}%
\FFRPcoteTechnicite{2}%
\FFRPcoteRisque{2}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 470m
\paragraph{Météorologie}~
\subparagraph{Prévision} Belle journée ensoleilléee. %
\subparagraph{Vécue} Très belle lumière et température froide.%
\subparagraph{Température} \temperature{2}%

\paragraph{Condition physique} Très bonne condition. Une bonne douche
chaude réconfortante la veille chez des locaux ont permis de passer
une nuit très confortable.%
\paragraph{Envie / Motivation} Je suis venu de très nombreuses fois en
Lozère et dans les Gorges du Tarn. C'est un pays très beau, vivifiant
et peu fréquenté hors saison. Je suis ravis de pouvoir marcher dans la
froideur du matin sur les sentiers surplombant Sainte-Énimie (appelée
Gorges du Tarn Causses depuis 2017).%

\paragraph{Alimentation initiale} 1 bol de céréales aux fruits rouges
avec une boisson végétale riz et noisettes.%
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $3l$ avec antésite réglisse/menthe.%
\paragraph{Dénivelés prévus}~%
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 471m -- 938m%
\subparagraph{Cumulé positif} 519m%
\subparagraph{Cumulé négatif} 519m%

\paragraph{Distance prévue} 17.7km%
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{5}{30}%

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} Fruits secs, fromage de brebis et de chèvre. %

\paragraph{Évolution météorologique} Le vent était un peu soutenu vers
\heure{10}{0} sur le Causse de Sauveterre avec un voile nuageux
réduisant le rayonnement solaire. La suite de la journée était très
ensoleillée.

\paragraph{Faune rencontrée} Aucune.%

\paragraph{Flore rencontrée} Primevère (\emph{Primula vulgaris}, voir
\figurename~\vref{fig:primula.vulgaris}).%

\paragraph{Points remarquables} Les falaises en montant au domaine des
Boissets (\latlon{44.36993}{3.42547}, voir
\figurename~\vref{fig:mc4801.falaise}), la Fontaine du Lièvre
(\emph{Fouon dé lo Lébré} en occitan, \latlon{44.37047}{3.42683}),
exsurgence de Castelbouc (\latlon{44.33841}{3.46821}, voir
\figurename~\vref{fig:mc4801.exsurgence}),
Castelbouc (\latlon{44.34063}{3.46371}), les falaises du causse Méjean
en face du camping \emph{Les Gorges du Tarn}
(\latlon{44.36423}{3.42363}).

\paragraph{Notes} Le sentier de retour est dans l'ombre du Causse
Méjean : c'est donc une très bonne opportunité pour y randonner aux
heures ou aux saisons les plus chaudes. En revanche si le temps est
frais, la venturi des gorges du Tarn augmentent le ressenti du froid.

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Quantité d'eau restante} $ 1l $ %
\paragraph{Durée effective} \heure{4}{21} %
\paragraph{Distance parcourue} 18.4km%
\paragraph{Dénivelés réalisés}~%
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 435m -- 951m%
\subparagraph{Cumulé positif} 697m (période d'échantillonnage de 30s)%
\subparagraph{Cumulé négatif} 712m%

\paragraph{Condition physique} Bien. Le fait d'avoir courru dans la
descente du plateau Nord vers Castelbouc m'a un peu fatigué le genou
droit, malgré mon orthèse. Une baignade dans le Tarn très frais, en
milieu d'après-midi, m'a permis de calmer mes ligaments et tendons. %

\paragraph{Plaisir ressenti} Belle randonnée avec un très joyeux et
paisible moment à Castelbouc au niveau de l'exsurgence (voir
\figurename~\vref{fig:mc4801.exsurgence}) avec les pieds dans l'eau et
de belles photographies subaquatiques. %

\paragraph{Sujets à approfondir} Les plateaux calcaires et les
infiltrations donnant lieu à des exsurgences.%

\Figure[placement=hpt, caption={Vue panoramique sur Sainte-Énimie
  depuis le belvédère, \horodatage{9}{3}{2021}{14}{8}},
label={fig:mc4801.pano}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue depuis le parking principal de
  Sainte-Énimie sur l'amont du Tarn, \heure{8}{6}},
label={fig:mc4801.tarn.amont}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.2.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue vers l'Est dans la montée vers le
  domaine des Boissets, avant d'arriver aux falaises, \heure{8}{28}},
label={fig:mc4801.debut}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.3.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur les falaises en montant au
  domaine des Boissets, \heure{8}{44}}, label={fig:mc4801.falaise},
max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.4.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue depuis le GR sur le plateau après
  le domaine des Boissets, \heure{9}{37}}, label={fig:mc4801.plateau},
max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.5.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur l'exsurgence de Castelbouc,
  \heure{11}{8}}, label={fig:mc4801.exsurgence}, max width=\textwidth,
max
height=.8\textheight]{B/mc4801-gorges-du-tarn/mc4801-gorges-du-tarn.6.jpg}
